_3\. 1500 千禧年：切萨雷征服西尼加利亚。卡特琳娜-斯福尔扎-瑞阿里奥的命运。洛多维科在米兰突然复辟。切萨雷迁入罗马。斯福尔扎家族在米兰覆灭。罗马的恐怖状况 教皇命悬一线 切萨雷谋杀了唐-阿方索。任命红衣主教 1501 年 4 月，切萨雷征服法恩扎。 圣天使城堡中的阿斯托里-曼弗雷迪。切萨雷成为罗马涅公爵。他对博洛尼亚和佛罗伦萨的努力。西班牙和法国签订那不勒斯分治条约。那不勒斯阿拉贡王朝于 1501 年灭亡。

亚历山大六世结束了十五世纪，开启了十六世纪，在此，这些历史的读者会祝贺自己或历史学家，在人类的废墟、苦难、错误和分散的作坊中跋涉了很久之后，他到达了中世纪的末期，即十一世纪。他将欣喜地意识到，人类世界正在按照这样的规律走向更加完美。十五世纪比前一个世纪收获更丰富：它见证了科学和艺术的繁荣，欧洲世界在精神上重新焕发活力，一个新的世界崛起，这里是美洲，那里是印度，瓦斯科-达-伽马在世纪末刚刚找到了通往印度的海路。人类带着更高的使命进入了 XVI 世纪。虽然在德国已经诞生了进行伟大宗教改革的灵魂，但欧洲运动的重心实际上仍然在罗曼蒂克国家。葡萄牙和西班牙、法国和意大利部分在教育方面领先于日耳曼民族，部分在政治成熟度方面领先于日耳曼民族。他们的生活原则不再是拉丁教会，而是拉丁文化，他们的政治目标是国家君主制。因为在当时的所有势力中，教会由于政治化的教皇的过错而处于最严重的衰败之中，只有它给世界启蒙运动蒙上了一层阴影。只有怀着羞愧的心情，基督教才会收到亚历山大六世邀请他们前往罗马朝圣的欢庆诏书，只有怀着厌恶的心情，每个有道德的人才会看到博尔哈不洁的手中拿着银锤，在1499年圣诞夜打开了圣彼得大教堂的入口。

尽管如此，还是有足够多的朝圣者，尤其是皈依天主教的波希米亚人，来到了这个可怕的罗马，在这里，他们崇拜的甚至是博尔哈的教主，在信徒们看来，教会的神奇力量是不会被司铎们的不虔诚所摧毁的。朝圣者中甚至包括意大利最高贵的女性之一，乌尔比诺的圭多巴尔多的妻子伊丽莎白-贡萨加（Elisabetta Gonzaga）。真正的虔诚驱使她不顾弟弟弗朗切斯科侯爵的警告来到罗马。在科隆纳家族的保护下，她在红衣主教萨维利家族的宫殿里只住了几天，就在复活节周日的晚上离开了罗马。洛伦佐-德-美第奇（Lorenzo de Medici）的朋友、一位虔诚的卡马多利斯人看到朝圣者时非常高兴，因为在道德如此败坏的情况下，仍有成千上万的人没有在索多玛灭亡。复活节周日，20 万人跪在圣彼得大教堂前，接受亚历山大六世的祝福，这是道德与信仰分离的一个突出证明。朝圣者们在罗马感受到了罗马教廷的本质，并将其带回了家。当他们看到一位身着华丽服饰的美女骑在马背上，在百名女骑手的簇拥下，从梵蒂冈宫前往大教堂朝圣时，当他们听说这是教皇的女儿圣母卢克蕾齐娅时，他们对教皇的敬意油然而生。关于甘迪亚遇刺的报道，瓦诺扎、朱莉娅-法尔内塞和其他女人的演讲，无疑是罗马当时的热门话题，外国人总是被梵蒂冈真实或虚构的神秘事件所吸引。但这些朝圣者心甘情愿地献上自己的祭品，丝毫没有因为自己的钱财只是用来偿还罗马的罪孽而感到愤慨。世界的道德良知虽然深受伤害，但仍在等待着天才的出现，让它充分认识到自己的错误，并产生愤怒的力量。各国都在出售大赦，教皇的代理人也在收取大赦。

对切萨雷来说，禧年与他在罗马涅的事业相得益彰；教皇还增加了用于土耳其战争的十一税收入，因为巴加泽正准备征服莫雷亚的威尼斯城市，所以他呼吁基督世界这样做。这项为期三年的什一税是向所有国家的所有等级的教会人士征收的，并对主教和红衣主教的收入进行了估算。1500 年 1 月 14 日，朝圣者在罗马看到篝火熊熊燃烧，这宣告教皇的儿子成为了福里斯勋爵。这座城堡在 12 日被法国人攻破。她的女主人作为囚犯被押往罗马，如果不是她的英雄气概打动了法国人的心，她很快就会死在圣天使城堡。十八个月后，法国人将她释放。卡特琳娜-斯福尔扎-瑞阿里奥（Caterina Sforza Riario）自 1498 年起成为第二任丈夫乔瓦尼-美第奇（Giovanni Medici）的遗孀，也是后来著名的同名黑帮头目的母亲，她选择了佛罗伦萨的一家修道院作为避难所。教皇在写给佛罗伦萨共和国威权统治者的信中亲自推荐了她这位 "他在基督里的爱女"。

1月14日，红衣主教约翰-博尔哈（John Borgia）在佛松布隆（Fossombrone）因发烧去世，或者像不久前传言的那样，是被他恼怒的切萨雷（Cesare）毒死的。他的遗体被运到罗马，没有举行任何仪式就被安葬在圣玛丽亚广场。红衣主教一直对教皇惶惶不安：据说他是个贪婪的人，喜欢收高利贷。切萨雷现在已经掌握了伊莫拉、切塞纳和福里。威尼斯人并没有阻止他更进一步，因为他们自己也受到土耳其战争的困扰，需要教皇以什一税的形式给予支持。甚至在路易十二开始征战之前，流亡的米兰公爵就已经发动了对威尼斯的战争。他自己也在流亡期间招募了瑞士人，以便在时机成熟时重新征服他的国家。1499 年 12 月，国王带着米兰的合法继承人、吉安-加莱佐的小儿子从那里回到了法国。法国人在省督特里武尔齐奥的带领下，很快就用他们的贪婪和无礼激怒了伦巴第人民，他们自己也召回了被流放的暴君。1 月底，他和弟弟阿斯卡尼奥率领一支雇佣军抵达。一夜之间，他失去了自己的王国，却又在梦中重获：1500 年 2 月 5 日，他得以重返米兰。这次突然的复国以及现在在波河上爆发的战争迫使切萨雷的法国辅助部队离开罗马涅，而他本人也暂时放弃了进一步的征服。

他前往罗马。2月26日，他率领由意大利人、加斯科人、瑞士人和日耳曼人组成的部分军队，在他的手下维特洛佐的指挥下，华丽地进入了罗马。所有的红衣主教和大人物，以及外国使节们都跟上了他。切萨雷-博尔哈身披黑色天鹅绒，脖子上挂着金链子，在一百名黑衣马夫的簇拥下，在仪仗队的跟随下，骑马来到了梵蒂冈。教皇高兴地接见了福里的征服者瓦伦斯公爵。儿子扑到他的福森脚下，用西班牙语向他致意：父亲也用西班牙语回答。这是他的心声。那天，他没有觐见，而是一边哭一边笑。作为对他所作所为的奖赏，他任命切萨雷为教会的旗手，而被谋杀的甘迪亚曾是教会的旗手；4 月 2 日，他在圣彼得大教堂庄严地将旗帜和指挥棒交给了他。他还向这位弑兄者赠送了金玫瑰。罗马庆祝着谄媚和恐惧的节日。狂欢游戏从未如此美丽。凯撒大帝凯旋时，在纳沃纳广场上有 11 辆装饰华丽的战车，向教皇的儿子致敬。在这些庆典活动中，罗马传来消息，2 月 24 日，西班牙王后琼为奥地利大公菲利普生下了一个儿子，取名查尔斯。日耳曼人的国家教堂 "dell' Anima "装饰一新，庆祝这个孩子的诞生；他就是再次伟大的查理五世皇帝。

如果说斯福尔扎的生产削弱了博尔哈的喜悦，那么当伦巴第的一切都已结束的消息传来时，这种恐惧也消失了。路易十二派出了一支新的军队，在特雷穆耶（La Trémouille）的率领下进攻米兰，而被瑞士人出卖的斯福尔扎则于 4 月 10 日在诺瓦拉落入了法国人的手中。历史上很少有如此多的命运变迁，很少有如此可怕的悲剧被压缩在如此短暂的时间内。衰落与崛起、逃亡与回归、胜利与失败，如影随形地掠过意大利大地。整个国家弥漫着血腥味，人们对几个世纪以来累积的罪恶似乎正在拖累的厄运充满了恐惧。红衣主教阿斯卡尼奥在里瓦尔塔附近被查尔斯-奥尔西尼家族的威尼斯骑兵俘虏。亚历山大要求引渡他，但威权统治者将他交给了法国国王。这位骄傲的红衣主教与一群被俘的牧师（他们的双脚被绑在马下）一起被带回了米兰，并在那里被带到了布尔日的塔楼上。现在，阿斯卡尼奥因选举博尔哈为教皇而得到了奖赏；他意识到自己受到了应有的惩罚，毫无怨言地忍受着命运的折磨，当然，在法国的地牢里躲过了博尔哈的毒手，他还是很高兴的。他的陨落让他明白了一切幸福的无常，但他弟弟的命运更为可怕。在长达十年的时间里，这个杀害侄子的凶手，这个背叛祖国的叛徒，一直在贝里洛什城堡黑暗的地牢里受尽折磨，在可怕的孤独中被良心的暴怒所抛弃，任何和解的想法都无法驱散他的良心。这个轻浮而高雅的人，因为专横的魔鬼而变成了罪犯。他的故事是王子的野心给整个国家带来灾难的最可怕的例子之一。

福尔图娜现在成了博尔哈的奴隶。因为现在路易十二再也不能扣留征服罗马涅的军队了。禧年的财宝填满了父亲的国库，可以用来招募士兵。最大胆的计划被制定出来。禧年的朝圣者们被这魔鬼般的罗马的狂热所麻醉，在这里，狂欢的空气让人陶醉，又因痛苦而中毒，就像在古代一样。当这些朝圣者仰望圣维罗妮卡裹尸布上的救世主像，经由天使之桥返回罗马城时，他们看到一排被绞死的人高高地盘旋在天使之桥的上方，在他们的下方则是拉特兰医院的医生，长期以来，他在黎明时用箭射杀路人，以抢劫他们的钱财，或者毒死医院忏悔者指定给他的有钱病人。鲜花节那天，当这些朝圣者从圣约翰大教堂出来来到广场时，他们可以看到教皇的儿子骑在马背上，把长矛扔进木制的围栏里，以杀死圣彼得台阶上的公牛。他像皮平（Pippin）一样用有力的臂膀，一击砍下了其中一头公牛的头颅，整个罗马都为他的残暴力量惊叹不已。

与此同时，教皇得了热病。因此，罗马的讽刺诗谱写了他与死神之间的对话，而死神也在随后的不幸中放过了他。6 月 29 日下午，他正坐在梵蒂冈的一间密室里。宫殿上空刮起了大风，掉落的烟囱砸碎了屋顶，碎石从楼上砸下，砸死了著名的阿戈斯蒂诺的兄弟洛伦佐-奇吉。内侍法拉利和内侍加斯帕尔跳进窗户护栏，大喊：教皇死了！这喊声回荡在罗马城，可能会让切萨雷脸色大变！全城瞬间沸腾起来；许多西班牙人逃往圣天使城堡；市民们全副武装；信使们带着给流亡者的信匆匆离去：回家向敌人复仇的时刻到了。与此同时，圣天使城堡的炮声宣告教皇还活着。人们发现教皇坐在废墟中，身上盖着地毯，头上有两处伤口。他被抬走了。7月2日，他向圣母做了感恩祈祷，他相信自己受到了圣母的特别保护。他的天性是顽强的。"波罗-卡佩罗在 1500 年 9 月说："教皇已经七十岁了：他每天都在年轻；他的忧虑不会持续一个晚上；他性情开朗，只做对他来说虔诚的事；他唯一的想法就是让他的孩子们变得伟大；他对其他事都不关心。"

亚历山大头上的伤口还没有愈合，兴高采烈的朝圣者们就遭遇了一场可怕的悲剧。7月15日夜里11点，年轻的比斯切利王子从梵蒂冈回家；刺客在圣彼得大教堂的台阶上袭击了他，匕首刺穿了他的身体，然后消失在一队骑兵中，他们把他抬到了波尔塔塞门。王子踉踉跄跄地跑向教皇：我受伤了，他哭着说出了罪魁祸首。在场的他的妻子卢克蕾齐娅晕了过去。他被抬到附近的波尔蒂库红衣主教圣玛丽亚宫殿，他住在那里。布卡德以黑暗的方式讲述了这一悲剧，让人仿佛看到影子在眼前晃动，给人留下了可怕的印象。"杰出的比斯切利公爵兼萨莱诺亲王唐-阿方索在 7 月 15 日晚身负重伤，8 月 18 日凌晨时分，他在床上被人勒死，因为他不想死于身上的伤口。尸体被抬到了圣彼得大教堂。教皇的助手唐-弗朗切斯科-博尔哈（Don Francesco Borgia）和他的家人陪同前往。死者的医生和某个习惯于与王子交往的驼背人被带到圣天使城堡审问。他们很快就被释放了，因为下达命令的人没有受到惩罚，而且他是众所周知的"。

关于这一血腥事件，还有另一种说法，公开指认切萨雷是凶手：卢克雷齐亚、他的妻子和他的妹妹斯奎莱斯公主都围在伤者身边：因为担心有毒，他们亲自为他准备食物；出于同样的怀疑，教皇让十六个人看守他。有一天，他去探望病人，却没有带上切萨雷，切萨雷也来过一次，他说中午没有发生的事情晚上就会发生。- 事实上，人们相信看到了恶魔的来来往往。教皇、女人，甚至整个宫廷都知道，切萨雷会杀死王子，没有人能救他。这个可怕的人曾在自己的斗篷下刺伤了亚历山大最宠爱的内侍、西班牙人佩德罗-卡尔德斯（Pedro Caldes），使教皇的脸上溅满了鲜血。有一天，切萨雷回来了；他走进密室，半睡半醒的人已经站了起来；他强迫惊慌失措的女人离开；他叫来执行他血令的米切莱托，后者掐死了他。王子在夜间下葬。切萨雷公开说，他之所以谋杀王子，是因为他自己也想要王子的命。整个罗马都在谈论这件可怕的事，但只是秘密地、充满恐惧地谈论。每天晚上，人们都会在街上发现被谋杀的人，还有一些人，甚至是高级牧师，就像被施了魔法一样消失了。切萨雷现在还控制着教皇。父亲爱自己的儿子，但在他面前却战战兢兢。卢克蕾齐娅本人（她与阿方索育有一子罗德里戈）不得不服从让她成为寡妇的哥哥的命令。他立即将她从教皇的宠爱中赶走。他从她手中夺走了塞莫内塔，因为他说她是个女人，不能以女人自居。当然，亚历山大把女儿送到内皮只是因为切萨雷的要求。八月的最后一天，卢克蕾齐娅在六百骑兵的陪伴下离开了这座城市，她要从丈夫的死给她带来的痛苦中恢复过来。如果卢克蕾齐娅爱过她的丈夫，那么她的命运就是真正的悲剧，这位年轻的女人一定会因为想到自己不过是哥哥杀人意志的牺牲品而感到愤怒。切萨雷除掉阿方索并不是出于微不足道的个人原因，他更希望在博尔哈与那不勒斯的密谋已经完全失去价值的时候，能让妹妹与费拉拉家族的结合对自己有利。

死人很快就被遗忘了，因为活人有足够的事情要做。我们需要更多的钱。教皇，或者说是他的儿子，于 9 月 28 日任命了 12 名新红衣主教，其中包括 6 名西班牙人，他们交给切萨雷 12 万个杜卡特，以支付他们的帽子费用。后者以最无耻的坦率向神学院解释说，之所以需要这些红衣主教，是因为他在罗马涅的战争需要钱。在切萨雷的新奴隶中，有他的妹夫达尔布雷特（d'Albret）、洛多维科（Lodovico）、胡安-博尔哈（Juan Borgia）和詹巴蒂斯塔-费拉里（Giambattista Ferrari）。

在法国人的帮助下，1500 年 10 月，他先是从佩萨罗（Pesaro）赶走了他的前姐夫，然后又从里米尼赶走了潘多尔夫-马拉泰斯塔家族，并在法恩扎（Faenza）城外安营扎寨。这座城市的主人是阿斯托里-曼弗雷迪（Astorre Manfredi），一个年仅 16 岁的年轻人，他的美貌和美德使他成为当地人的宠儿。法恩扎人保卫了他几个月，直到 1501 年 4 月 25 日饥饿迫使他们光荣投降。切萨雷发誓放过市民，允许阿斯托里自由离开，但他立即违背誓言，将这个不幸的人送进了罗马圣天使城堡的地牢。

亚历山大现在任命他的儿子为罗马涅公爵。他将罗马教廷最大的一个省划为自己家族的财产，这样他就不会担心这片土地在博尔吉亚王朝世袭后会导致整个教皇国的解体。红衣主教团没有提出任何反对意见；他们只是组成了一个由父子二人的仆人和马屁精组成的合唱团，拿着毒药和匕首瑟瑟发抖。他们故意把西班牙人塞满。现在，公爵最想做的就是把博洛尼亚变成他国家的首都；他在那里与马里斯科蒂家族保持着联系，但本蒂沃格里奥的警惕性和他在法国找到的保护使这些计划落空，因此切萨雷不得不满足于博洛尼亚城堡和合同中约定的辅助部队数量。马里斯科蒂家族在血腥的绞刑台上为他们的阴谋赎罪。

伊莫拉、福尔里和佩萨罗、里米尼、法恩扎、切塞纳和法诺现在构成了他公国的基础。他希望用这片领土统一整个意大利中部。斯波莱托已经落入了博尔哈家族的手中；卡梅里纳已经被诏书赐予朱利奥-切萨雷-瓦拉诺。然而，法国的猜疑阻碍了公爵的进展。他对佛罗伦萨的企图也失败了。与比萨无果而终的战争摧毁了这个共和国；佛罗伦萨将军保罗-维泰利（Paolo Vitelli）从几乎被征服的城市被打了回来，1499年他被处死，为自己的不幸付出了代价，而他的兄弟维泰洛佐（Vitellozzo）出于复仇的目的加入了美第奇家族。虽然这些流亡者总是被赶回来，但他们继续威胁着自己的家乡，甚至与切萨雷-博尔哈（Cesare Borgia）联络。1501 年 5 月，公爵在本蒂沃格里奥的辅助部队的增援下，与皮埃特罗-美第奇、维特洛佐和奥尔西尼家族达成协议，进军佛罗伦萨。因为博尔吉亚家族现在巧妙地利用了他们曾经攻击无果的奥尔西尼家族，先是赶走了其他威权统治者，然后又以自己的方式奖赏这些帮手。公爵派他的秘书阿加皮托-杰拉尔迪尼（Agapito Gerardini）前往佛罗伦萨，公爵的无理要求，尤其是他想恢复美第奇家族的愿望，吓坏了威权统治者；她以36000杜卡特的薪水将切萨雷收编到孔多塔，但没有任何实际服务的义务，并保证不保护皮翁比诺的雅各布-阿皮亚诺（Jacopo Appiano），以此来换取自己的出路。切萨雷立即转而反对这位绅士。他领土上的一些地方，甚至是厄尔巴岛和皮亚诺萨，都臣服于他；但路易十二阻止了他，亚历山大将他召回。他在皮翁比诺城外留下了詹波罗-巴廖内和维特洛佐率领的部分军队，匆匆赶往罗马，并于 1501 年 6 月 13 日抵达罗马。

当时路易十二正准备对那不勒斯发动进攻。他太软弱了，没有西班牙的同意就无法实现这个目标，于是他让斐迪南成为了最令人发指的暴行的帮凶。1500 年 11 月 11 日，两位君主（其中一位是最虔诚的基督徒，另一位是最虔诚的天主教徒）在格拉纳达缔结了秘密条约，这是内阁政治中最无耻的行为之一，也是欧洲历史上第一个得到教皇认可的条约。路易十二邀请另一位君主成为他的对手，这也充分证明了他的无能。两位国王都发誓要同时入侵那不勒斯，并将其瓜分，这样一来，卡拉布里亚和阿普利亚将作为公国归属西班牙，而其他省份和首都则作为王国归属法国。教皇被要求批准相关的叙任权，由于他憎恨费德里戈，并且为了切萨雷而完全投靠了路易国王，他的同意是毋庸置疑的。此外，法国和西班牙的联盟使罗马男爵们在教皇的攻击面前毫无招架之力。

阿拉贡的衰落，就像王朝历史上的许多衰落一样，是由一个无辜的孙子造成的。费德里科深受人民爱戴。如果封建贵族对王国的破坏能够得到医治的话，他的统治本可以确保他们有一个更加幸福的时代。他还不了解条约本身，也不了解法国的军备。恐惧和软弱驱使他寻求与土耳其人结盟，但这并没有实现。他希望得到他的亲戚、强大的西班牙国王的保护，尽管他害怕他的要求。他与科隆纳联合起来，相信可以抵抗边境上的法国军队。

这支军队在奥比尼（Aubigny）的率领下开往罗马附近，并于 6 月在 Acqua Traversa 扎营。西班牙和法国使节很快向教皇解释了他们的主子的条约内容。他们用虚伪的宗教头衔掩盖了抢劫的意图，因为君主们声称，他们对费德里戈发动战争的最重要动机是他想把土耳其人引到意大利来。征服那不勒斯只是伟大的十字军东征的序幕。

亚历山大宣布费德里戈为叛国者，将其废黜，并同意由两位国王瓜分那不勒斯，作为回报，两位国王必须宣誓效忠教会。如果说这一举动足以谴责亚历山大的不忠，那么它也降低了那些希望在这位教皇身上看到伟大政治家的历史学家的判断的可信度。显然，他有一个欺骗性的意图，那就是把两个大国都推向一场激烈的战争，这样，切萨雷就可以--正如他所希望的那样--毫无意义地自立为那不勒斯国王。

6 月 28 日，切萨雷-博尔哈率领的法国军队和他自己的军队一起出发去征服那不勒斯。科隆纳的马里诺和其他城市在这次战役中被摧毁，因为这个家族现在效忠于阿拉贡人，阿拉贡人在与奥尔西尼家族关于阿尔巴的长期争端中作出了有利于科隆纳的决定。那不勒斯的突然沦陷只是悲惨过去的重演，但西班牙对其亲戚的背叛却使其更加令人发指。费德里戈请求康萨尔沃的帮助，并按照他奸诈的要求，将卡拉布里亚和加埃塔的城堡交给了这位将军。法国人一进入王国，西班牙人就摘下了面具，费德里戈沮丧地退回了卡普亚。法布里齐奥-科隆纳为他守住了这座要塞，而普洛斯彼罗则在那不勒斯指挥。双方讨论了投降事宜，但在谈判过程中，敌人攻破了城墙，7 月 24 日，卡普亚遭受了被征服城市的可怕命运。法布里齐奥被俘；切萨雷向法国指挥官提供了大笔金钱，如果他愿意杀死法布里齐奥或交出他的话，但思想高尚的约翰-乔丹-奥尔西尼家族救了他的世袭敌人，并允许他购买自由。

卡普亚惨绝人寰的血腥屠杀解除了最后一个阿拉贡人的武装。他把自己关在了新城堡，而整个那不勒斯都在高呼法国的名字。他与奥比尼谈判，先去了伊斯基亚岛。在聚集在岛上城堡的不幸难民中，有一个女人最能打动他们的心。这个女人就是伊莎贝拉，她曾饱受米兰和那不勒斯两大家族衰落之苦，现在又眼睁睁地看着自己祖先的伟大事业在最后的废墟上坍塌，而自己的儿子却在法国的监狱里蹉跎岁月。费德里戈对亲族的背叛充满了厌恶，他拼命为自己和他的亲族寻求庇护，希望能找到一个对他不那么亵渎的腐化者。路易十二给了他安茹公国和一年的俸禄。他在那里度过了悲惨的日子，但他的不幸遭遇得到了同伴们的同情，其中包括诗人桑纳扎尔（Sannazar）。1504 年 9 月 9 日，阿拉贡的费德里戈在图尔去世。

在离开那不勒斯之前，他将长子唐-费兰特带到了安全的塔兰托。这座城市投降了康萨尔沃，条件是小王子可以自由离开，与父亲团聚，但这个虚伪的西班牙人违背了自己的庄严誓言，玷污了自己的名声。他把孩子俘虏到了西班牙。1550 年，费德里戈的儿子在那里无疾而终，阿拉贡也因此悲惨地结束了，一个世纪以来，阿拉贡在那不勒斯和意大利的历史上都是罪恶多于美德。与安茹家族一样，这个家族也是外来户，后来很快被收归国有。自阿方索以来，阿拉贡宫廷通过在这个美丽的王国培养民族科学和艺术而大放异彩。只是在阿拉贡王朝灭亡之后，这个国家才陷入了外国奴役统治的苦难之中。无独有偶，阿拉贡王朝也在西班牙消亡了。因为不忠的斐迪南并没有将王位传给男性后裔。他的儿子约翰已于 1497 年 10 月去世，而奥地利王室的查尔斯还活着，他将继承半个世界的财富。
